**曹劌**，也作**𢽍𥣫**，生卒年不詳，大約活躍於[公元前7世紀](../Page/公元前7世紀.md "wikilink")，[魯國大夫](../Page/魯國.md "wikilink")（今[山东](../Page/山东.md "wikilink")[菏泽市定陶区](../Page/菏泽市.md "wikilink")）人，也是周文王第六个儿子曹叔振铎的后人，为[春秋](../Page/春秋時代.md "wikilink")[政治家](../Page/政治家.md "wikilink")、[軍事家](../Page/軍事家.md "wikilink")。最著名的事迹是发生在[莊公十年](../Page/魯莊公.md "wikilink")（前684年）的[長勺之戰](../Page/長勺之戰.md "wikilink")，成语「一鼓作气」的典故也来自于此。这件事记载于《[左传](../Page/左传.md "wikilink")》，后世称其为「曹劌论战」。

## 生平

[莊公十年](../Page/魯莊公.md "wikilink")（前684年）春天，[齊國軍隊攻打魯國](../Page/齊國.md "wikilink")。魯莊公將要應戰，曹劌請見莊公。鄉裏人都說：「肉食者（食俸祿的官員）謀之，又何間焉？」曹劌說：「肉食者鄙，未能遠謀。」於是入朝拜見莊公。

曹劌問莊公：「何以戰？」莊公答道：「衣食所安，弗敢專也，必以分人。」曹劌說：「小惠未徧，民弗從也。」莊公說：「犧牲玉帛，弗敢加也，必以信。」曹劌說：「小信未孚，神弗福也。」莊公說：「小大之獄，雖不能察，必以情。」曹劌說：「忠之屬也，可以一戰。」

莊公和曹劌同乘一輛戰車，在[長勺與齊軍交戰](../Page/長勺.md "wikilink")。莊公正想進兵，曹劌說：「未可。」齊軍已經擊了三通鼓。曹劌說：「可矣。」齊軍大敗，莊公準備追擊。曹劌說：「未可。」他下了車，察看齊軍車輪的印跡，然後登車瞭望齊軍，說：「可矣。」於是開始追擊。

魯軍戰勝之後，莊公問曹劌取勝的原因。曹判答道：「夫戰，勇氣也。一鼓作氣，再而衰，三而竭。彼竭我盈，故克之。夫大國，難測也。懼有伏焉。吾視其轍亂，望其旗靡，故逐之。」
\[1\]

曹劌曾參與莊公十三年前681年齊、魯兩國在[柯的盟會](../Page/柯.md "wikilink")。\[2\]

## 參考資料

<div style="font-size:small">

<references />

</div>

[C曹](../Category/春秋战国政治人物.md "wikilink")
[C曹](../Category/春秋战国军事人物.md "wikilink")
[G](../Category/曹姓.md "wikilink")

1.  《[左傳](../Page/左傳.md "wikilink")》莊公十年：*春，齊師伐我，公將戰，曹劌請見。……吾視其轍亂，望其旗靡，故逐之。*
2.  《穀梁傳》莊公十三年：*冬，公會齊侯 ([齊桓公](../Page/齊桓公.md "wikilink"))
    盟于柯。曹劌之盟也，信齊侯也。*